<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>devops on It&#39;s me, Macunha!</title>
    <link>https://macunha.me/pt-br/tags/devops/</link>
    <description>Recent content in devops on It&#39;s me, Macunha!</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Fri, 11 Jan 2019 23:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://macunha.me/pt-br/tags/devops/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>DevOps: Os benefícios da implementação</title>
      <link>https://macunha.me/pt-br/blog/devops-benefits/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Jan 2019 23:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://macunha.me/pt-br/blog/devops-benefits/</guid>
      <description>Introdução Principais benefícios que uma companhia geralmente espera e encontra na adoção da cultura:
Releases mais rápidos e baratos Como os releases serão frequentes, as entregas acabam sendo pequenas. Entregas pequenas trazem o benefício de aumentar a velocidade no ciclo de desenvolvimento (entregando sempre)
Suporte operacional melhorado com ajustes rápidos Caso haja alguma falha durante a entrega, o impacto é menor pois a quantidade de modificações é pequena, assim como o rollback é rápido.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>DevOps: De onde vieram e para onde vão</title>
      <link>https://macunha.me/pt-br/blog/devops-genesis/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Jan 2019 22:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://macunha.me/pt-br/blog/devops-genesis/</guid>
      <description>Introdução First of all, it’s all about Agile.
A metodologia DevOps foi criada utilizando os conceitos dos métodos Ágeis, para entregar um grande valor durante o processo de desenvolvimento de software, automatizando o release de features com pipelines, para conseguir provar hipóteses mais rápido e assim se adaptar mais rápido às mudanças por meio de uma abordagem “fail-fast”. Essas mudanças são mais culturais do que técnicas, portanto é comum dizer que DevOps é cultura.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>